蘋論：選舉過後特朗普將更強勢出擊

蘋論：選舉過後特朗普將更強勢出擊 - 盧峯

跟2016年的大選不一樣，今次中期選舉有點「反高潮」，沒有太大驚喜或驚嚇。民主黨選前大力把選舉說成是對總統特朗普的「公投」，號召製造一場「藍色浪潮」（blue wave）橫掃國會兩院，以此作為本錢扭轉特朗普的民粹浪潮及政策。然而，「藍色浪潮」並沒有出現，民主黨在開票初期已輸掉參議院的議席，動不了共和黨的多數地位；眾議院雖然算是取回多數，但勝來也沒有那份摧枯拉朽的氣勢，基本上像一般中期選舉對執政黨不滿的反彈而已。看來民主黨還未找到方法、議題動員更多人離開特朗普陣營。若果未來一年還找不到甚麼有魅力的新銳可以洗刷形象，提升魅力，2020年大選不容樂觀，不但難以挑戰特朗普的總統寶座，大有可能再失去眾議院的控制權。

共和黨料積極配合

從整體選舉結果來看，特朗普算是勝了一仗。要知道中期選舉歷來對執政黨不利，2014年奧巴馬連任後的中期選舉民主黨就兵敗如山倒，失去兩院的多數議席，眾議院議席更只剩188席。特朗普上任兩年，任內爭議性的言行、政策甚多，幾乎全方位針對民主黨及其支持者的立場觀點而來，理應很容易把反對及中間陣營鼓動起來，把共和黨殺個片甲不留。

誰知共和黨不過是丟失眾議院控制權，而且議席數目還在200個以上，下屆要拿回多數地位不算難。由此可見，特朗普雖然把對手激怒，但自己的基本盤也守得穩，個人忠實支持者、共和黨支持者沒有離他而去。在任兩年仍能令基本盤熱情不減，特朗普的政治本錢實在比一般人的估計雄厚。

而且，中期選舉結果民主、共和兩黨各佔一院，沒有出現一面倒的結果，反映美國選民沒有明確否定特朗普執政近兩年的路線以至他個人的作風，沒有響亮的對特朗普路線說不，在共和黨高層眼裏，這說明特朗普路線不是票房毒藥，而是可借助的護身符，令該黨不致一敗塗地，未來兩年共和黨勢將進一步「特朗普化」，積極配合他的路線，不會拖他後腿之餘還會隨他的指揮棒起舞。未來兩年共和黨也許該叫「特朗普黨」。

向來牙擦死不認輸的特朗普看到這樣的結果更是早早自行在twitter宣佈勝出中期選舉，又感謝大家。特朗普的說法不能算錯，民主黨既把選戰定調為向特朗普路線說不，現在選舉結果勝負不分，各有斬獲，意味民主黨的訴求被否定，選民沒有一面倒對他say no，特朗普怎能不認為是自己擋住了對手進攻，打勝了選戰。

中期選舉勝負已定，往下來美國內政外交有何變化大概是各方面最關心的事。簡而言之，特朗普未來兩年將有更大空間、能力打他的「美國優先」、「美國再強大」牌。

顯示選民不反對貿戰

內政上，共和黨雖丟失眾議院，但他們在過去兩年已通過最重要的減稅方案，惠及他們的金主及支持者（包括中小企業），未來兩年預算案最大的問題反而是削赤；共和黨頂多不能進一步削減社會福利及健保開支而已，損失不算大。相反，共和黨保住參議院控制權，意味特朗普在官員、法官任命上的主導權不變，未來兩年可以繼續委任保守派法官加入各級聯邦法院。要是最高法院再出現新空缺，他更可以來個連中三元 （任命三個保守派大法官），從而令法院的意識形態傾向變得更保守，並可維時超過20年。這怎不是特朗普的勝利！

在外交問題方面，中期選舉結果反映選民不反對特朗普的做法，認為他在貿易問題上肆意改變遊戲規則，向貿易對手施壓以圖利沒有大問題。有選民變相背書加上開始為2020年連任作準備，特朗普只會更放手在國際政治、經貿問題上我行我素，以捍衞美國利益的強人自居，並將不斷出招施壓令貿易對手以至夥伴屈服，好作為大選時的業績爭取連任。換言之，不要再憧憬特朗普在中美貿易問題上放軟手腳了。11月底出席G20峯會時的特朗普仍是大權在握及有不少選民支持的總統，他才不會對習近平客氣或來個實質讓步。

盧峯
周一至周六刊出

下一則
下一則
江湖滾熱辣 (馬龍)